蘋論：請李律仁問責跳船 - 古立

蘋論：請李律仁問責跳船 - 古立

林鄭宣讀其第三份施政報告前夕，美國總商會發表調查報告，顯示為逃犯法引發的政治海嘯衝擊商界，其46%成員對香港的營商前景感到悲觀；另外有24%成員打算收縮經營，甚至撤出香港搬去新加坡。美國國會勢將通過《香港人權及民主法案》，一旦特朗普簽押放行，禍港庸官固然有面對制裁之虞，香港將隨時喪失獨立關稅區地位。經營風險大增，不管是美國或別的商家收縮規模、覓地他遷，情理中事。

營商前景固難樂觀，眼前不少生意亦顯然出了「狀況」。為了紓解大中小企的周轉困難，金管局推出特殊措施，將銀行「逆周期緩衝資本」比率從2.5%下調2.0%， 釋出2,000至3,000億元放貸額度。香港銀行系統的總信貸達7.1萬億元，相對而言，釋出的額外資金，零頭而已。實際作用無疑有限，若非情況大事不妙，又豈會有此非常之舉？事實上經濟已陷入衰退。境況如斯，林鄭施政報告仙女散花式的派糖安能扭轉乾坤？政治問題尚需政治解決乎？棘手的是如何打開局面。

一眾高官 安坐其位

建制執權者一直推卸責任，指逆權運動並無大台；縱然林鄭政府願意釋出善意，亦苦無對手展開對話云云。然而林鄭釋出之所謂善意，譬如那三分鐘的對話，任誰都看得出那只是耍香港人的冇料到公關騷而已。了無誠意擔當，哪能打開局面？如何方能取信於香港人？

終於有建制中人開了腔、說了人話。兩年前林鄭角逐特首時的「競選」辦副主任、金融發展局現任主席李律仁透過《信報》傳話，除了贊同李國能大法官的建議，成立獨立調查委員會；即使不馬上做，亦應承諾一旦衝突平息將着手進行其事。尤其重要的是，他認為要打開對話、和解缺口， 「政府一定要有些表示，問責官員下台是相對容易做到的事」。

高官問責下台固能展示擔當，更讓廣大市民體味執權者對其所作所為確有悔意；亦唯其如此方有望打開和解之門，發揮止暴制亂之效。過渡以還，高官問責下台事實上屢見不鮮。譬如衞生福利局的楊永強即為沙士問責而掛冠、保安局的葉劉則因23條而去了史丹福大學進修、財政司梁錦松為偷步買車而下台、董建華的特首辦主任林煥光與女友把臂外遊曝光而見去。甚至梁振英的行會成員林奮強亦因炒樓而辭職。問責下台反映的悔意有助消除戾氣，帶來和解。

劈炮抗議 或掀浪潮

逃犯法此世紀政治海嘯，為社會造成的禍害遠超沙士及23條；對政府威信之摧殘，亦非偷步買車、炒樓以至桃色新聞，所能比擬。偏偏一手炮製此場空前災劫的林鄭、匡扶她的行政會議、執行其事的鄭若驊、李家超、濫權暴力鎮壓的盧偉聰，無一作出李律仁口中「相對容易」的選擇，問責下台。其冥頑不靈、不知大體，令人髮指。

林鄭如何回應李律仁的人話？眾所周知，她不懂得講人話是以條件反射、廢話連篇：「尊重」「與我有沒有其他的工作關係、朋友關係」的個別人士的意見。甚至厚顏無恥，再次懇請香港人繼續支持她及其「問責（？！）團隊」，「共同努力」，「修補撕裂」，讓香港盡早雨過天青。

李律仁承認幫過林鄭抬轎，要負責。作為執權建制之一員，若是稍有良知，又焉能不從自身做起，劈炮抗議給香港帶來前所未見災劫的林鄭？林鄭賜予李律仁金融發展局主席銜頭，閒職而已，何足戀棧。劈炮抗議則或能激發天良未泯的人跳船，引發骨牌效應，令林鄭再不能賴死不走。李律仁，your move。

古立
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)